《食鬼》欺善怕惡？

《食鬼》欺善怕惡？ - 郭梓祺

「食鬼」截圖

行山時話題特別漫無邊際，那天K說，人天生欺善怕惡。我覺得怕惡大概對，欺善好像未必，兩者無必然關係，卻給綁在一起。然後他無端提起《食鬼》，說最近才懂欣賞這遊戲設計的優雅：四隻鬼要不同才刺激好玩，必須各有性格，用簡單設定令遊戲變化多端：紅鬼直追，藍鬼跟紅鬼夾擊，粉紅鬼追向你前面四格，橙鬼遠時追趕近時返回一角，但你一食「大力丸」，四隻鬼就同時退避，也是欺善怕惡。大力丸？我說真巧，最近正想小時打乒乓為何會以此稱呼上旋發球，不懂接球的同學總把波打到九里之外。想過是受「大力菜」啟發，經他一提，一定是《食鬼》了。

偶然下便說起乒乓球的記憶，也跟欺善怕惡相關。應是小學四五年級，剛由「滴滴仔」過渡到「大力丸」，人人熱衷打乒乓，小息總一大堆人圍着球桌，六分四，還有同學輪流站在旁邊豎高手指記分，腿間一直夾着水樽。那天如常圍着球桌排隊，剛輸掉的同學叫周偉浩，仍記得，因他花名叫「周圍撈」，身材高大，性格純良，慢慢還會用這個他原先不喜歡的花名來自稱。

下個輪到我，跟他一出一入擦身而過的瞬間，在完全沒預警之下，啪，一拳向他的肚腩打過去，聽到聲音才知道蠻力之大。他立即倒地，按着肚。我不憎厭他，是看了太多功夫片？沒想過他會倒地這麼嚴重，那刻只希望他快點起身，給老師發現就麻煩了。但該死的他就是繼續躺着，球賽停頓，我心中卻只想一切如常，情況令人焦躁，便急忙和誰一起扶起甚或拉起他，他就按着球桌喘息，沒問因由，沒打算報復，只摸着肚，我好像也沒道歉。小孩的暴力有時不需原因，也不一定同情受害者，可能還說他「被人打好瘀啊」之類。之後球賽繼續，沒同學找老師告狀，過了一會他竟又繼續排隊打球，彷彿那一拳從沒發生，整個經驗太奇怪了。雖然事隔多年，但不合理到這地步，應是真的，完全無法解釋當時為何這樣做。

這是欺善嗎？雖是無心的暴力，但那換轉是技安一般的同學，我肯定不敢出手，記憶中的畫面也反映同學如何看待他，不是領袖，不出眾，不生事。出拳打他好像純粹是自然動作，卻肯定受這集體氣氛影響，知道現實中他沒有「大力丸」，不會向四方八面的小鬼還擊。《食鬼》打得多，從沒想過自己不是那塊缺了一角的黃色薄餅，而是那些水母般浮游的紅藍小鬼，永恆地在迷宮裏見風使舵。

《食鬼》按欺善怕惡的原則設計，主角大部分時間為口奔馳而被鬼奴役，擔驚受怕，只有短暫的「大力丸」令人有復仇的快感，誰惡誰話事，像森畢京柏（Sam Peckinpah）那部以暴易暴的經典「Straw Dogs」（戲名源出《道德經》的「天地不仁以萬物為芻狗」）。在遊戲，這叫刺激，單純上下左右，沒掣按，無招式，卻壓倒「Space Invaders」和「街霸II」成為歷史上最賺錢的街機，死了又可以入錢重生。但在現實，這叫殘酷，痛苦全都真實。從演化角度看，欺善怕惡應會增加生存機率，不過，人類有思考能力，同時受文化環境影響，不全受基因決定，可做許多違反生物本能的事情。道理雖然是這樣說，但回想小學的那一拳，善惡之外，始終有一層說不清的混沌。

（隔星期六刊登）

郭梓祺
電郵 :untunedsongs@gmail.com

上一則
上一則
香港的齊白石展覽 (許禮平)

下一則
下一則
甜美的悠閒 (杜杜)